\section{Análisis de Objetivos}
\input{codigofuente/pgf/arbolObjetivos}

\begin{enumerate}
	\item \textbf{Malos olores}\\
	      Los ríos y arroyos de las ciudades en el pasar de los tiempos y con el aumento de la población han sido victimas de daños ambientales, los cuales han emitido malos olores y colores casi negros debido a esta problemática. Por lo que se ha demostrado que esto presenta ser un problema complejo y difícil de tratar a corto plazo por esto es importante realizar movimientos de estrategias ambientales para mantener los ríos y arroyos saludables con ayuda de universidades y el gobierno local de la ciudad.
	      \begin{itemize}
		      \item \textbf{Alto índice de basura arrojadas}\\
		            El alto índice de basuras arrojadas en los ríos y en la ciudad de Popayán se debe al mal manejo y control por parte de la empresa encargada del aseo de la ciudad, aparte de esto, también se debe a la forma de ser y pensar de las personas en la no concientización con relación a las basuras que arrojan en lugares no adecuados. Para el mejoramiento de este problema, se deben crear métodos (botes de basura) e ideas (campañas con la población) que replanteen todo lo relacionado al aseo de los ríos de la ciudad y de esta misma.

		      \item \textbf{Lecho fluvial reducido} \\
		            En los canales naturales de los ríos y arroyos de las ciudades existen varios tamaños de canales con diferentes propósitos, como por ejemplo, el lecho menor donde la circulación de aguas siempre esta presente y el lecho mayor cuando el nivel del agua ha aumentado y este debe ser suficiente para evitar un derrame de canal. Sin embargo dada la contaminación que se suele presentar en las regiones del lecho mayor se puede llegar a dar un caso de represamiento e inundación, por lo que crear un canal artificial alterno sera una buena idea para evitar estos peligros.
		      \item \textbf{Desechos de residuos sólidos}\\
		            Se busca el control de manejo adecuado de residuos sólidos mediante el cual se minimiza la contaminación ambiental y por ende el agua. Este proceso se puede llevar a cabo por medio de campañas que concienticen a las personas acerca del mal que le están ocasionando al medio ambiente, además que la mayoría de estos desechos de residuos sólidos pueden ser reutilizables y así poder darles un óptimo manejo.

		      \item \textbf{Flujo hídrico represado}\\
		            Los canales naturales de los ríos y arroyos de las ciudades suelen ser lugares donde las plantas, llanos y arboles crecen en abundancia cuando en tiempos de falta de lluvia se refiere, el creciendo de estos suele ser en algunos casos tan abundante hasta ser parte de generar un bloqueo al flujo hídrico de los cuerpos de agua.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{Presencia de bacterias}\\
	      Con el fin de monitorear los organismos bacterianos que se pueden identificar en el rió detectando las bacterias que son dañinas par el ambiente y las que pueden aportar algún tipo de beneficio.
	      \begin{itemize}
		      \item \textbf{Aguas residuales} \\
		            Con dicho decreto, lograr que la evacuación de las aguas residuales que necesiten un desagüe tengan una circulación adecuada para que no tenga contacto con aguas que son importantes para el habitad de diferentes animales y para el bienestar de la misma población urbana aledaña a los ríos.
		      \item \textbf{Aumento de nivel de caudal} \\
		            Al extraer las basuras cada determinado tiempo se genera un tipo de control sobre el nivel del agua que circula por los ríos evitando daños ambientales y urbanos a causa de algún desbordamiento.

		      \item \textbf{Químicos dañinos}\\
		            Ley que tendrá como fin  proteger el agua de los diferentes químicos que pueden tender a derramarse en los ríos debido a actividades comerciales o cotidianas y el cual establezca un tipo de amonestación que genere reflexión en las personas.
		      \item \textbf{Destrucción de flora y fauna}\\
		            El sistema tendrá como fin agrupar los desechos plásticos y extraerlos para evitar que los posibles seres vivos que circulan por el rió sean victimas de estos desechos y que las diferentes platas presentes sean cubiertas por estos mismos.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{Aguas turbias}\\
	      Limitar los valores de turbidez en los cuerpos hídricos de las ciudades es importante a la hora de realizar desinfecciones y mantener controlados los solidos en suspensión que se encuentran en ellos.
	      \begin{itemize}
		      \item \textbf{Sedimento débil} \\
		            Tener un mejor control acerca de la etapa en el que se encuentre el suelo para prevenir daños externos y otros factores.
		      \item \textbf{Poca atención de la población}\\
		            Difundir información especifica a la población de los efectos que puede causar el descuido de los ríos y arroyos de la ciudad, explicando el daño ambiental que producen las basuras en las zonas verdes.
		      \item \textbf{Desbordamientos} \\
		            El origen de un desbordamiento en los ríos, se producen más que todo por la acumulación de materiales desechables o no residuales, afectando de manera critica a las ciudades que se encuentran ubicadas en las riberas de los ríos.
		      \item \textbf{Daños ambientales}\\
		            La contaminación es producida por un proceso industrial a causas de orden operacional, en la mayoría de los casos a la falta de una conciencia y de una política ambiental a nivel público y privado. Las causas y consecuencias van ligadas a provocar o generar un tipo de desbordamiento.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{Mala gestión de la basura}\\
	      Realizar una buena gestión de la basura en los hogares es una tarea compleja, sin embargo estudios muestran que aplicar impuestos de ``pago por uso'' reduce significativamente la cantidad de desechos que generan las personas.
	      \begin{itemize}
		      \item  \textbf{Apoyo insuficiente}\\
		            Cuando se habla del apoyo insuficiente, se refiere al mejoramiento y ayuda de los entes encargados de la limpieza en la ciudad y de los ríos que pasan por esta, ya que no se cuenta con un lugar optimo y la maquinaria adecuada para la división de toda clase de residuos. Toda esta situación sucede por el mal manejo económico de la alcaldía de la ciudad

		      \item \textbf{Problemas sanitarios}\\
		            Debido al nacimiento de diferentes plagas ocasionadas en estos ríos o zonas verdes, dado que tienen un acercamiento o contacto con la comunidad, se debería contar con un centro medico para poder combatir estas enfermedades ocasionadas por estas plagas.
	      \end{itemize}
	\item \textbf{Contaminación hídrica} \\
	      Se entiende como contaminación hídrica a la utilización y presencia de componentes químicos que amenazan la sanidad del sistema ecológico, a lo cual se toma como referencia mejorar la utilización de estos, con el fin de designar lugares óptimos que permitan controlar el grado de contaminación que dichos químicos ocasionan.
\end{enumerate}
